\documentclass{article}[12pt]
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{steinmetz}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multicol}

\usepackage{sectsty}

%%% --- HIPERLINKS --- %%%

\usepackage[colorlinks=true,plainpages=true,citecolor=black,linkcolor=black, urlcolor=blue]{hyperref}

\usepackage{indentfirst}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage[a4paper,
 top=3cm, 
 bottom=2cm, 
 left=3cm, 
 right=2cm]{geometry} 
 
\usepackage{titlesec}
\usepackage{helvet}

\usepackage{listings}
\usepackage{color} %red, green, blue, yellow, cyan, magenta, black, white
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}


\lstset{language=Matlab,%
    %basicstyle=\color{red},
    breaklines=true,%
    frame=single,
    morekeywords={matlab2tikz},
    keywordstyle=\color{blue},%
    morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
    identifierstyle=\color{black},%
    stringstyle=\color{mylilas},
    commentstyle=\color{mygreen},%
    showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
    numbers=left,%
    numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
    numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text
    emph=[1]{for,end,break},emphstyle=[1]\color{red}, %some words to emphasise
    %emph=[2]{word1,word2}, emphstyle=[2]{style},    
}

%%% --- CABEÇALHO E RODAPÉ --- %%%

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[L]{\footnotesize Lista de exercícios 4}
\fancyhead[R]{\footnotesize IT505A}   
\fancyfoot[R]{\footnotesize Unicamp} 
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\fancyfoot[L]{\footnotesize Mathias Scroccaro Costa - RA 210322} 
\renewcommand{\footrulewidth}{0.7pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.7pt}
 

%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} 
\titlespacing{\section}{0pt}{36pt}{24pt}
\setlength{\parindent}{4em}


\title{IT505A - Lista de exercícios 4}

\def \proporcaoFigura {0.8}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}

\LARGE

\vspace{3cm}
Lista de exercícios 4
\Large

\vspace{5cm}
 
\textbf{MATHIAS SCROCCARO COSTA - RA 210322}

\vspace{7cm}

\today

\vspace{5cm}

\large
Faculdade de Engenharia Elétrica e Computação – FEEC\\
Departamento de Semicondutores, Instrumentos e Fotônica – DSIF\\
UNICAMP, Campinas
\vspace*{\fill}
\end{center}
\end{titlepage}

\newpage

\normalsize

\sectionfont{\fontsize{12}{15}\selectfont}

\titleformat{\section}
{\normalfont\LARGE\bfseries}{\thesection}{1em}{}


\section*{Questão 1}

\subsection*{a) Considerando  os  valores  médios  das  variáveis,  e  usando  a  representação  por  variáveis  de estado, obtenha a característica estática (Vo/Vi) e a função de transferência entre a tensão de saída e a tensão de controle deste conversor}

A modelagem em variáveis de estado de um sistema tipicamente acompanha o seguinte sistema de equações matriciais:
\begin{align*}
\dot{X} ~&=~ A \cdot X ~+~ B \cdot U\\
Y ~&=~ C \cdot X ~+~ D \cdot U,
\end{align*}
Em que X é o vetor das variáveis estados, U é o vetor de entradas e Y o vetor de saída. As matrizes A, B, C e D correlacionam os vetores entre si.

Seguindo a modelagem proposta por Middlebrook e Ćuk, a característica estática para o conversor Buck pode ser obtida através da resolução das seguintes matrizes:

\begin{equation}
\dfrac{Vo}{Vi} ~=~ -C \cdot A^{-1} \cdot B
\label{eq:estatico}
\end{equation}

As matrizes A, B, e C, possuem valores de:

\begin{align*}
A ~&=~ \begin{bmatrix}
- \dfrac{Ro \cdot (Rse + Rl) + Rse \cdot Rl}{L \cdot (Rse + Ro)} & - \dfrac{Ro}{L \cdot (Ro + Rse)} \\
\dfrac{Ro}{C \cdot (Ro +  Rse)} & - \dfrac{1}{C \cdot (Ro + Rse)} \\
\end{bmatrix}\\
B ~&=~ D \cdot \begin{bmatrix}
\dfrac{1}{L}\\
0
\end{bmatrix}\\
C ~&=~ \begin{bmatrix}
\dfrac{Ro \cdot Rse}{Ro + Rse} & \dfrac{Ro}{Ro + Rse}
\end{bmatrix}
\end{align*}

Assim, resolvendo a Equação \eqref{eq:estatico} temos a relação da tensão de saída pela tensão de entrada, mostrada na Equação \eqref{eq:estatico2}:

\begin{align}
\dfrac{Vo}{Vi} ~=~ D \cdot \dfrac{Ro + Rse}{Ro + Rse + Rl}
\label{eq:estatico2}
\end{align}

A tensão de saída em função da tensão de controle pode ser obtida através da resolução do seguinte sistema de matrizes:

\begin{align*}
\dfrac{v_o(s)}{d(s)} ~=~ C \cdot [s \cdot I - A]^{-1} \cdot [(A_1 - A_2) \cdot X + (B_1 - B_2) \cdot V_i] + (C_1 - C_2) \cdot X
\end{align*}

Como $A_2 = A_1$ e $B_2 = 0$, temos que

\begin{align}
\dfrac{v_o(s)}{d(s)} ~&=~ V_i \cdot \dfrac{1 + s \cdot Rse \cdot C}{L \cdot C \cdot \left[s^2 + s \cdot \left( \dfrac{1}{Ro \cdot C} + \dfrac{Rse + Rl}{L}\right) + \dfrac{1}{L \cdot C} \right] } \label{eq:dinamico_algebrico}\\
&=~ \dfrac {5 \times 10^{-5} \cdot s + 1}{5 \times 10^{-8} \cdot s^2 + 10^{-4} \cdot s + 1}
\label{eq:dinamico}
\end{align}

Na Equação \eqref{eq:dinamico_algebrico} é mostrada a relação entre a tensão de saída e a variação do ciclo de trabalho, para pequenas variações, em um modelo linearizado.

\subsection*{b) Plote os  diagramas de  Bode(ganho  em dB  e  fase) dessa  função  de  transferência e  comente. Repita a simulação com Rse=0 e comente as alterações.} 

Na Figura \ref{fig.bode.rse} é mostrado um diagrama de bode do sistema da Equação \eqref{eq:dinamico}, com Rse. 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{imagens/bode_com_rse.png}
\caption{Diagrama de bode do circuito considerando o efeito de Rse.}
\label{fig.bode.rse}
\end{figure}

Retirando-se a resistência Rse, o sistema apresenta a resposta mostrada na Equação \eqref{eq:semrse} e diagrama de bode da Figura \ref{fig.bode.sem.rse}.

\begin{equation}
\dfrac {1}{5 \times 10^{-8} \cdot s^2 + 5 \times 10^{-5} \cdot s + 1}
\label{eq:semrse}
\end{equation}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{imagens/bode_sem_rse.png}
\caption{Diagrama de bode do circuito desconsiderando o efeito de Rse.}
\label{fig.bode.sem.rse}
\end{figure}

A diferença entre o comportamento dos sistemas é que, sem a resistência Rse, o sistema tem um ganho maior nas proximidades da ressonância e a mudança de fase ocorre de maneira a tender a -180 em altas frequências. Com a resistência Rse a fase tende a -90, devido ao zero que aparece na função de transferência.

\subsection*{c) Simule o circuito ``real'' (com chaveamento, nas condições iniciais do exercício) e verifique sua resposta no tempo a um degrau na tensão de controle(aumente 10\% do valor da largura de pulso). Coloque as condições  iniciais adequadas no  capacitor  e  no  indutor  para  minimizar  o transitório de  partida.  Compare com  a resposta  do  modelo  linearizado ao  mesmo  estímulo. Comente.}

Na Figura \ref{fig.esquematico.buck} é mostrado o esquemático elaborado para as simulações de degrau. Na Figura \ref{fig.step} é plotada a resposta ao degrau de ambos os circuitos, de chaveamento real (curva em cor verde) e função de transferência (cor vermelho).

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/esquematico.png}
\caption{Esquemático utilizado para o conversor Buck e função de transferência completa.}
\label{fig.esquematico.buck}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/step.png}
\caption{Comparação do degrau unitário sobre o modelo linearizado (curva em vermelho) e resposta do conversor a uma variação de 10 \% do ciclo de trabalho (curva em verde).}
\label{fig.step}
\end{figure}

Nota-se que o modelo linearizado obteve comportamento dinâmico semelhante ao modelo ``real'', como era de se esperar. 

\subsection*{c) Determine um compensador tipo 3 para o controle da tensão de saída de modo a obter,em malha aberta, uma frequência de corte de 2 kHz com margem de fase de 70°. Implemente o controlador (pode ser o circuito ou a respectiva função de transferência) no simulador e plote os diagramas de Bode. Se usar a versão circuital, com amplificador operacional, lembre-se que há  uma  inversão  de  polaridade  na  saída. Verifique  se  o  comportamento  desejado  é  obtido. Comente.}

Conforme análise do diagrama de Bode do conversor, é visualizado um ganho de -15 dB e fase de -137º na frequência de 2 kHz. Assim, o compensador deve ter um ganho de 5,96 e avanço de fase de 27º na frequência desejada.

O compensador tipo 3 foi projetado e os componentes foram encontrados conforme mostrado na listagem abaixo. Na Figura \ref{fig.esquematico.compensador} é mostrado o esquemático utilizado na simulação.

\begin{multicols}{2}

\begin{itemize}
\item R1 =    10 k$\Omega$
\item R2 =    15,89 k$\Omega$
\item R3 =   666,66 $\Omega$
\item C1 =    20,02 nF
\item C2 =     1,33 nF
\item C3 =    29,84 nF
\end{itemize}

\columnbreak
\end{multicols}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/2-esquematico.png}
\caption{Esquemático utilizado para o simulação do compensador tipo 3.}
\label{fig.esquematico.compensador}
\end{figure}

Na Figura \ref{fig.bode.compensador} é mostrado o diagrama de bode do conversor tipo 3 elaborado. Nota-se que há um ganho de próximo a 15 dB e fase de 34º na frequência de ganho unitário, valor muito próximo ao esperado, conforme projeto.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/1-d.png}
\caption{Diagrama de bode do compensador tipo 3 projetado.}
\label{fig.bode.compensador}
\end{figure}

\section*{Questão 2}

\subsection*{a) Insira  o  compensador (circuito  ou  função  de  transferência) junto  ao  modelo  do  conversor. Obtenha os diagramas de Bode de $V’o(s)/\epsilon_V$, em malha  aberta, verificando se as condições de projeto estabelecidas no item 1.d)são atendidas.}

Na Figura \ref{fig.bode.compensador.e.planta} é mostrado o diagrama de bode do compensador em série com a planta, em malha aberta. Na frequência de ganho unitário  (2 kHz) é obtido um valor de 5,38 mdB, bem como, a fase apresenta valor de -103º, o que nos garante uma margem de fase de pouco mais de 70 º. O compensador operou como esperado. 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/2-a.png}
\caption{Diagrama de bode do compensador tipo 3 em série com a planta, em malha aberta.}
\label{fig.bode.compensador.e.planta}
\end{figure}

\subsection*{b) Considerando operação em malha fechada, verifique a resposta no tempo a uma variação de 10\% da referência, v*(a partir do ponto de operação estabelecido no início). Faça essa análise utilizando a função de transferência do conversor.}

A resposta desta pergunta será junto a pergunta seguinte.

\subsection*{c) Simule as  mesmas  condições  no circuito ``real''(com  chaveamento).  Verifique a  resposta  no tempo, comparando com a resposta do modelo linearizado.}

Na Figura \ref{fig.esquematico.realimentado} é mostrado o modelo de circuito chaveado com compensador e realimentado utilizado na simulação de transiente. A resposta a um degrau de 10 \% deste circuito chaveado foi comparada com a resposta do circuito linearizado da Figura \ref{fig.esquematico.compensador}. O resultado desta simulação comparativa de transientes é mostrado na Figura \ref{fig.comparacao.transiente}, em que a curva em vermelho é o circuito ``real'' chaveado e a curva em verde é o modelo linearizado da função de transferência. 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/esquematico_realimentacao.png}
\caption{Esquemático do modelo utilizado para circuito de chaveamento com compeansador realimentado.}
\label{fig.esquematico.realimentado}
\end{figure}

\pagebreak

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/2-b-c.png}
\caption{Resposta ao degrau de 10\% comparativa: em vermelho a curva correspondente ao circuito chaveado; em verde a curva do modelo de função de transferência.}
\label{fig.comparacao.transiente}
\end{figure}

\end{document}
